<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sk:Akt xmlns:sk="http://www.ftn.uns.ac.rs/skupstina"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.ftn.uns.ac.rs/skupstina file:/D:/FTN/Semestar_8/XML/Projekat/XML/XML_Projekat/data/xsd/akt.xsd">
    <sk:Naslov>ZAKON O OZAKONjENjU OBJEKATA</sk:Naslov>
    <sk:Glava Redni_broj="1" Naziv="UVODNE ODREDBE" Redna_oznaka="I.">
        <sk:Clan Redni_broj="1" Redna_oznaka="1.">
            <sk:Stav Redni_broj="1">Ovim zakonom uređuju se uslovi, postupak i način ozakonjenja
                objekata, odnosno delova objekta izgrađenih bez građevinske dozvole, odnosno
                odobrenja za izgradnju (u daljem tekstu: nezakonito izgrađeni objekti), uslovi,
                način i postupak izdavanja rešenja o ozakonjenju, pravne posledice ozakonjenja, kao
                i druga pitanja od značaja za ozakonjenje objekata.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="2">Odredba stava 1. ovog člana odnosi se i na pomoćne i druge
                objekte koji su u funkciji glavnog objekta (garaže, ostave, septičke jame, bunari,
                bazeni, cisterne za vodu i sl.) ili su u funkciji odvijanja tehnološkog procesa u
                zgradi, koji se smatraju sastavnim delom nezakonito izgrađenog glavnog objekta i
                ozakonjuju se zajedno sa glavnim objektom, u skladu sa ovim zakonom.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="3">Odredba stava 1. ovog člana odnosi se i na objekte, odnosno
                izvedene radove u skladu sa članom 145. Zakona o planiranju i izgradnji („Službeni
                glasnik RS”, br. 72/09, 81/09 - ispravka, 64/10 - US, 24/11, 121/12, 42/13 - US,
                50/13 - US, 98/13 - US, 132/14 i 145/14).</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="4">Odredba stava 1. ovog člana odnosi se i na podzemne vodove
                (podzemne instalacije), kao i na nadzemne vodove (nadzemne instalacije), ako po
                tehničkim karakteristikama i položaju predstavljaju samostalne objekte.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Redni_broj="2" Redna_oznaka="2.">
            <sk:Stav Redni_broj="1">Ozakonjenje, u smislu ovog zakona, predstavlja javni interes za
                Republiku Srbiju.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Redni_broj="3" Redna_oznaka="3.">
            <sk:Stav Redni_broj="1">Predmet ozakonjenja, u smislu ovog zakona, jeste objekat koji je
                završen u građevinskom smislu.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="2">Izuzetno od odredbe stava 1. ovog člana, kada je predmet
                ozakonjenja zgrada, predmet ozakonjenja može biti i zgrada na kojoj su izvedeni samo
                konstruktivni građevinski radovi (temelj, armiranobetonski ili čelični stubovi sa
                gredama, odnosno armiranobetonska tavanica, krovna konstrukcija), sa ili bez
                završene fasade.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="3">Stepen završenosti objekta za ostale objekte koji su predmet
                ozakonjenja, utvrđuje se u zavisnosti od vrste i namene objekta.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Redni_broj="4" Redna_oznaka="4.">
            <sk:Stav Redni_broj="1">Ovaj zakon se ne primenjuje na objekte koji su izgrađeni bez
                građevinske dozvole, odnosno odobrenja za izgradnju u skladu sa propisima po kojima
                u vreme izgradnje nije bila propisana obaveza pribavljanja građevinske dozvole,
                odnosno odobrenja za izgradnju, u skladu sa propisima kojima se uređuje upis prava
                svojine na nepokretnostima.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="2">Ovaj zakon se ne primenjuje na objekte za koje je, u skladu sa
                ranije važećim propisima izdata privremena građevinska dozvola. Vlasnik takvog
                objekata stiče pravo na upis prava svojine, pribavljanjem rešenja o 2 upotrebnoj
                dozvoli, u smislu zakona kojim se uređuje izgradnja objekata. Nadležni organ za
                izdavanje upotrebne dozvole dužan je da izda rešenje o upotrebnoj dozvoli po zahtevu
                vlasnika takvog objekta. Izdata upotrebna dozvola je isprava podobna za upis u
                smislu zakona kojim se uređuje državni premer i katastar.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="3">Ovaj zakon se ne primenjuje na objekte za koje je izdato rešenje
                o građevinskoj dozvoli, a koja se koristi bez izdatog rešenja o upotrebnoj dozvoli.
                Rešenje o upotrebnoj dozvoli pribavlja se u skladu sa zakonom kojim se uređuje
                izgradnja objekata, a komisija za tehnički pregled prilikom utvrđivanja podobnosti
                objekta za upotrebu tu činjenicu utvrđuje na osnovu izdate građevinske dozvole i
                glavnog projekta, na osnovu propisa koji je važio u vreme izdavanja građevinske
                dozvole.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="4">Izuzetno od stava 3. ovog člana, ako je u postupku legalizacije
                izdato rešenje o građevinskoj dozvoli, ali ne i rešenje o upotrebnoj dozvoli, takav
                postupak se okončava u skladu sa odredbama ovog zakona, odnosno nadležni organ
                donosi rešenje o ozakonjenju, bez sprovođenja postupka propisanog ovim
                zakonom.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="5">Ako je u postupku legalizacije podnosilac zahteva uredio odnose
                sa jedinicom lokalne samouprave u skladu sa odredbama zakona koji je primenjivan u
                to vreme, ali nadležni organ nije naknadno izdao građevinsku dozvolu do dana
                stupanja na snagu ovog zakona, jedinica lokalne samouprave je dužna da tom licu
                izvrši povraćaj uplaćenih sredstava.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="6">Ovaj zakon se ne primenjuje na objekte koji se u smislu zakona
                kojim se uređuje odbrana smatraju vojnim objektima, odnosno na objekte koji se u
                smislu zakona kojim se uređuje rudarstvo smatraju rudarskim objektima, postrojenjima
                i uređajima.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
    </sk:Glava>
    <sk:Glava Redni_broj="2" Naziv="USLOVI ZA OZAKONjENjE" Redna_oznaka="II.">
        <sk:Clan Redni_broj="5" Redna_oznaka="5.">
            <sk:Stav Redni_broj="1">Predmet ozakonjenja ne može biti objekat: <sk:Tacka
                    Redni_broj="1" Redna_oznaka="1)">izgrađen, odnosno rekonstruisan na zemljištu
                    nepovoljnom za građenje (klizišta, močvarno tlo i sl.);</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="2" Redna_oznaka="2)">izgrađen, odnosno rekonstruisan od
                    materijala koji ne obezbeđuje trajnost i sigurnost objekta;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="3" Redna_oznaka="3)">izgrađen na površinama javne namene,
                    odnosno na zemljištu planiranom za uređenje ili izgradnju objekata javne namene
                    za koje se, u skladu sa odredbama posebnog zakona, utvrđuje javni interes i koji
                    su u obaveznoj javnoj svojini u skladu sa odredbama drugih posebnih
                    zakona;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="4" Redna_oznaka="4)">izgrađen u prvom i drugom stepenu zaštite
                    prirodnog dobra (osim vikendica i drugih porodičnih objekata za odmor u drugom
                    stepenu zaštite prirodnog dobra), odnosno u zoni zaštite kulturnog dobra od
                    izuzetnog značaja i zoni zaštite kulturnih dobara upisanih u Listu svetske
                    kulturne baštine, odnosno radovi na samom kulturnom dobru od izuzetnog značaja
                    ili dobru upisanom u Listu svetske kulturne baštine, izgrađen u zonama sanitarne
                    zaštite izvorišta vodosnabdevanja, izgrađen u vojnom kompleksu i zaštitnim
                    zonama oko vojnih kompleksa i objekata infrastrukture posebne namene, odnosno
                    izgrađen, rekonstruisan ili dograđen suprotno propisima o odbrani kojima su
                    propisane posebne obaveze za izgradnju objekata, kao i drugi objekti izgrađeni u
                    zaštitnim zonama u skladu sa odredbama posebnih zakona (u 3 zaštitnom pojasu:
                    puta, železnice, dalekovoda, vodotoka, poletno-s</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="5" Redna_oznaka="5)">izgrađen u zaštitnoj zoni duž trase radio
                    koridora, na pravcima prostiranja usmerenih radio signala između radio stanica,
                    u kojoj nije dozvoljena izgradnja ili postavljanje drugih radio stanica,
                    antenskih sistema ili drugih objekata koji mogu ometati prostiranje radio
                    signala ili uzrokovati štetne smetnje.</sk:Tacka>
            </sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="2">Izuzetno od odredbe stava 1. tačka 1) ovog člana nadležni organ
                će izdati rešenje o ozakonjenju, ako u postupku bude pribavljen odgovarajući dokaz
                da je taj objekat stabilan, da ne ugrožava stabilnost terena i susedne objekte.
                Stabilnost objekta i ugrožavanje stabilnosti terena i susednih objekata utvrđuju se
                na osnovu izveštaja, grafičkih priloga planskog dokumenta sa označenim površinama -
                tla koje je nepovoljno za građenje, inženjersko-geoloških izveštaja i drugih dokaza
                na osnovu kojih se može utvrditi ova činjenica.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="3">Izuzetno od odredbe stava 1. tač. 3) i 4) ovog člana nadležni
                organ će izdati rešenje o ozakonjenju, ako u postupku bude pribavljena saglasnost
                upravljača javnog dobra, odnosno saglasnost organizacije nadležne za zaštitu
                prirodnih, odnosno kulturnih dobara</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="4">Predmet ozakonjenja ne može biti objekat za koji je nadležni
                organ, u skladu sa ranije važećim propisima kojima je bila uređena legalizacija
                objekata, doneo rešenje kojim se odbija zahtev za legalizaciju, a koje je
                pravnosnažno u upravnom postupku.</sk:Stav>
            <sk:Stav Redni_broj="5">Izuzetno od odredbe iz stava 1. ovog člana, ako je po
                pravnosnažnosti rešenja kojim se odbija zahtev za legalizaciju, promenjen planski
                dokument ili je zahtev odbijen iz razloga koji su ovim zakonom drugačije propisani,
                a povoljniji su za vlasnika nezakonito izgrađenog objekta, nadležni organ konstatuje
                ovu činjenicu i nastavlja postupak ozakonjenja u skladu sa ovim zakonom.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
    </sk:Glava>
</sk:Akt>
