<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Akt xmlns="http://www.ftn.uns.ac.rs/skupstina"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.ftn.uns.ac.rs/skupstina ../xsd/akt.xsd">
    <Naslov>ЗАКОН О ЗАШТИТИ ЗЕМЉИШТА</Naslov>
    <Glava Redni_broj="1" Naziv="ОСНОВНЕ ОДРЕДБЕ">
        <Clan Brojcana_oznaka="1" Naziv="Предмет закона">
            <Stav>Овим законом уређује се заштита земљишта, систематско праћење
                стања и квалитета земљишта, мере санације, ремедијације, рекултивације,
                инспекцијски надзор и друга питања од значаја за заштиту и очување
                земљишта као природног ресурса од националног интереса.</Stav>         
        </Clan>
        <Clan Brojcana_oznaka="2" Naziv="Примена закона">
            <Stav>Одредбе овог закона примењују се на све типове земљишта Републике
                Србије као природни ресурс, без обзира на облик својине, његову намену и
                коришћење.</Stav>
        </Clan>
        <Clan Brojcana_oznaka="3" Naziv="Циљ закона">
            <Stav>
                Циљ овог закона је да се очувају површине и функције земљишта као
                природног ресурса и да се спрече или отклоне штетне промене у земљишту
                које могу да настану као последица:
                <Tacka Redni_broj="1">1) ерозионих процеса;</Tacka>       
                <Tacka Redni_broj="2">2) смањења садржаја органске материје у земљишту;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="3">3) непримерене пољопривредне и шумске производње (неадекватне и
                    неконтролисане агротехничке и мелиоративне мере, крчење шума и др);</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="4">4) неконтролисане промене намене, управљања и коришћења
                    земљишта;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="5">5) непланске урбанизације, односно изградње и развоја
                    инфраструктуре;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="6">6) закисељавања (ацидификација), заслањивања (салинизација) и
                    алкализације земљишта;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="7">7) сабијања земљишта, клизишта и одрона;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="8">8) пожара и хемијских удеса;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="9">9) загађења (насталог управљањем отпадом, испуштањем отпадних
                    вода, емисијама из тачкастих и дифузних извора, хемијског загађења и др);</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="10">10) експлоатације минералних и органских сировина;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="11">11) експлоатације шљунка, камена и песка;</Tacka>
                <Tacka Redni_broj="12">12) недозвољених археолошких ископавања и истраживања и др.</Tacka>
            </Stav>
        </Clan>
    </Glava>
    <Glava Redni_broj="2" Naziv="ПРЕВЕНТИВНЕ МЕРЕ ЗАШТИТЕ ЗЕМЉИШТА">
        <Clan Brojcana_oznaka="8">
            <Stav>Превентивне мере заштите земљишта обухватају планирање и
                интегрисање заштите земљишта у секторске политике и планове, утврђивање
                испуњености услова заштите земљишта, доношење планских и програмских
                докумената за заштиту земљишта.</Stav>
        </Clan>
        <Clan Brojcana_oznaka="9" Naziv="Уређење простора и коришћење земљишта">
            <Stav>Спречавање деградације земљишта постиже се планирањем, уређењем
                простора, коришћењем природних ресурса и добара у складу са просторним,
                урбанистичким и другим планским документима (у даљем тексту: планска
                документа), који се доносе у складу са посебним законима.</Stav>
            <Stav>Мере и услови заштите земљишта, ради одрживог коришћења
                земљишта су саставни део планских докумената.</Stav>
            <Stav>Министарство надлежно за послове заштите животне средине (у даљем
                тексту: Министарство), надлежни орган аутономне покрајине, односно јединице
                локалне самоуправе учествују у поступку припреме и доношења планских
                докумената, на начин одређен законом.</Stav>                    
        </Clan>
        <Clan Brojcana_oznaka="10" Naziv="Промена намене земљишта">
            <Stav>Земљиште се користи према намени одређеној у планским документима.</Stav>
            <Stav>Када се планским документом мења намена земљишта, орган надлежан
                за доношење планског документа, дужан је да у поступку одлучивања поседује
                сагласност Министарства.</Stav>
            <Stav>Сагласност из става 2. овог члана, Министарство даје на захтев
                надлежног органа, по прибављеном мишљењу од стручних и научних
                организација о постојећем фактичком стању земљишта и процени могућности
                промене намене земљишта, а на основу података из информационог система
                за земљиште.</Stav>
        </Clan>
    </Glava>
</Akt>