<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sk:Akt xmlns:sk="http://www.ftn.uns.ac.rs/skupstina"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.ftn.uns.ac.rs/skupstina ../xsd/akt.xsd">
    <sk:Naslov>ЗАКОН О ЗАШТИТИ ЗЕМЉИШТА</sk:Naslov>
    <sk:Glava Redni_broj="1" Naziv="ОСНОВНЕ ОДРЕДБЕ">
        <sk:Clan Brojcana_oznaka="1" Naziv="Предмет закона">
            <sk:Stav>Овим законом уређује се заштита земљишта, систематско праћење стања и квалитета
                земљишта, мере санације, ремедијације, рекултивације, инспекцијски надзор и друга
                питања од значаја за заштиту и очување земљишта као природног ресурса од националног
                интереса.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Brojcana_oznaka="2" Naziv="Примена закона">
            <sk:Stav>Одредбе овог закона примењују се на све типове земљишта Републике Србије као
                природни ресурс, без обзира на облик својине, његову намену и коришћење.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Brojcana_oznaka="3" Naziv="Циљ закона">
            <sk:Stav> Циљ овог закона је да се очувају површине и функције земљишта као природног
                ресурса и да се спрече или отклоне штетне промене у земљишту које могу да настану
                као последица: <sk:Tacka Redni_broj="1">1) ерозионих процеса;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="2">2) смањења садржаја органске материје у
                    земљишту;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="3">3) непримерене пољопривредне и шумске производње
                    (неадекватне и неконтролисане агротехничке и мелиоративне мере, крчење шума и
                    др);</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="4">4) неконтролисане промене намене, управљања и коришћења
                    земљишта;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="5">5) непланске урбанизације, односно изградње и развоја
                    инфраструктуре;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="6">6) закисељавања (ацидификација), заслањивања (салинизација)
                    и алкализације земљишта;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="7">7) сабијања земљишта, клизишта и одрона;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="8">8) пожара и хемијских удеса;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="9">9) загађења (насталог управљањем отпадом, испуштањем
                    отпадних вода, емисијама из тачкастих и дифузних извора, хемијског загађења и
                    др);</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="10">10) експлоатације минералних и органских
                    сировина;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="11">11) експлоатације шљунка, камена и песка;</sk:Tacka>
                <sk:Tacka Redni_broj="12">12) недозвољених археолошких ископавања и истраживања и
                    др.</sk:Tacka>
            </sk:Stav>
        </sk:Clan>
    </sk:Glava>
    <sk:Glava Redni_broj="2" Naziv="ПРЕВЕНТИВНЕ МЕРЕ ЗАШТИТЕ ЗЕМЉИШТА">
        <sk:Clan Brojcana_oznaka="8">
            <sk:Stav>Превентивне мере заштите земљишта обухватају планирање и интегрисање заштите
                земљишта у секторске политике и планове, утврђивање испуњености услова заштите
                земљишта, доношење планских и програмских докумената за заштиту земљишта.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Brojcana_oznaka="9" Naziv="Уређење простора и коришћење земљишта">
            <sk:Stav>Спречавање деградације земљишта постиже се планирањем, уређењем простора,
                коришћењем природних ресурса и добара у складу са просторним, урбанистичким и другим
                планским документима (у даљем тексту: планска документа), који се доносе у складу са
                посебним законима.</sk:Stav>
            <sk:Stav>Мере и услови заштите земљишта, ради одрживог коришћења земљишта су саставни
                део планских докумената.</sk:Stav>
            <sk:Stav>Министарство надлежно за послове заштите животне средине (у даљем тексту:
                Министарство), надлежни орган аутономне покрајине, односно јединице локалне
                самоуправе учествују у поступку припреме и доношења планских докумената, на начин
                одређен законом.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
        <sk:Clan Brojcana_oznaka="10" Naziv="Промена намене земљишта">
            <sk:Stav>Земљиште се користи према намени одређеној у планским документима.</sk:Stav>
            <sk:Stav>Када се планским документом мења намена земљишта, орган надлежан за доношење
                планског документа, дужан је да у поступку одлучивања поседује сагласност
                Министарства.</sk:Stav>
            <sk:Stav>Сагласност из става 2. овог члана, Министарство даје на захтев надлежног
                органа, по прибављеном мишљењу од стручних и научних организација о постојећем
                фактичком стању земљишта и процени могућности промене намене земљишта, а на основу
                података из информационог система за земљиште.</sk:Stav>
        </sk:Clan>
    </sk:Glava>
</sk:Akt>
